
$$
\sin^2 (\alpha) + \cos^2 (\alpha) = 1
$$
Это - основное тригонометрическое тождество. Из него следует:
$$
\tan^2 (\alpha) = \frac{1}{\cos^2 (\alpha)} -1
$$
$$
\cot^2 (\alpha) = \frac{1}{\sin^2 (\alpha)} - 1 
$$
$$
\tan (\alpha) \times \cot (\alpha) = 1
$$
### Четность:
$$
\begin{align}
\sin (-\alpha) = -\sin (alpha)
\newline
\cos (-\alpha) = \cos(\alpha)
\end{align}
$$
Все остальные следуют синусу, кроме секанса, но на него плевать. 

### Периодичность:
$$\text {Все \; функции, кроме} \tan (x) \;и\; \cot (x), \text {имеют\; периодичность} \;2\pi, \tan \text \; {и} \; \cot - \;\pi $$

### Таблица значений:

a | 0 | 30 | 45 | 60 | 90
-- | -- | -- | -- | -- | --
$$\sin (\alpha) $$| 0 | $$\frac {1}{2} $$| $$ \frac {\sqrt {2}}{2} $$ | $$\frac {\sqrt {3}}{2}  $$| 1
$$ \cos (\alpha) $$| 1 | $$ \frac {\sqrt {3}}{2} $$ | $$ \frac {\sqrt {2}}{2} $$ | $$\frac {1}{2}$$ | 0
$$ \tan (\alpha) $$| 0 | $$\frac {\sqrt {3}}{3}  $$| 1 | $$\sqrt {3}$$ | undefined


### ПРИВЕДЕНИЕ

Приведение всякого дерьма вида $$ \sin (\frac {3\pi}{2} +x) $$
к нормальному. 
![[Pasted image 20230302160316.png]]

Смотрим на круг и функцию, определяем ее значение. За икс берем какой-то очень маленький угол и двигаемся вперед или назад.
![[Pasted image 20230302160414.png]]
Смотрим на то, какой знак имеет тут **ИЗНАЧАЛЬНАЯ ФУНКЦИЯ**, в нашем случае синус, и ставим его. Если мы находимся в верхней/нижней точке, меняем функцию, если в левой/правой - нет. Так,
$$ \sin (\frac {3\pi}{2} + x) = -\cos (x) $$
**АБСОЛЮТНО ТАКЖЕ** работает для тангенсов. Например:
$$\tan (\pi + x) = \tan (x) $$
### Сложения углов. 

Формулы для сложения углов внутри функций. 

$$
\begin{align}
\sin (\alpha \pm \beta) = \sin (\alpha) \cos (\beta) \;\pm\; \sin (\beta) \cos (\alpha)
\newline
\cos (\alpha \pm \beta) = \cos (\alpha) \cos (\beta) \;\mp\; \sin (\alpha) \sin (\beta) 
\newline
\newline
\text {Редкоиспользуемые формулы:}
\newline
\newline
\tan (\alpha \pm \beta) = \frac {\tan (\alpha) \pm \tan (\beta)}{1 \mp \tan(\alpha) \tan(\beta)}
\newline
\cot (\alpha \pm \beta) = \frac {\cot (\alpha) \cot (\beta) \mp  1}{\cot (\beta) \pm \cot (\alpha)}
\end{align}
$$
### Кратные углы
Формулы для кратных углов.

$$
\begin{align}
\sin (2\alpha) = 2\sin (\alpha) \cos (\alpha)
\newline
\cos (2\alpha) = \cos^2 (\alpha) - \sin^2 (\alpha) = 2\cos^2 (\alpha) - 1 = 1 - 2\sin^2 (\alpha)
\newline
\newline
\text {Редкоиспользуемые формулы:}
\newline
\newline
\tan (2\alpha) = \frac {2\tan (\alpha)}{1 - \tan^2 (\alpha)}
\newline
\cot (2\alpha) = \frac {\cot^2 (\alpha) - 1}{2\cot (\alpha)}
\end{align}
$$
### Произведения
Формулы для произведения функций двух углов.

$$
\begin{align}
\sin (\alpha) \sin (\beta) = \frac {\cos (\alpha - \beta) - \cos (\alpha + \beta)}{2}
\newline
\sin (\alpha) \cos (\beta) = \frac {\sin (\alpha - \beta) + \sin (\alpha + \beta)}{2}
\newline
\cos (\alpha) \cos (\beta) = \frac {\cos (\alpha - \beta) + \cos (\alpha + \beta)}{2}
\newline
\newline
\text {Редкоиспользуемые формулы:}
\newline
\newline
\tan (\alpha) \tan (\beta) = \frac {\cos (\alpha - \beta) - \cos (\alpha + \beta)}{\cos (\alpha - \beta) + \cos (\alpha + \beta)}
\newline
\tan (\alpha) \cot (\beta) = \frac {\sin (\alpha - \beta) + \sin (\alpha + \beta)}{\sin (\alpha + \beta) - \sin (\alpha - \beta)}
\newline
\cot (\alpha) \cot (\beta) = \frac {\cos (\alpha - \beta) + \cos (\alpha + \beta)}{\cos (\alpha - \beta) - \cos (\alpha + \beta)}
\end{align}
$$
### Сумма и разность функций

$$
\begin{align}
\sin (\alpha) \pm \sin (\beta) = 2\sin (\frac{\alpha \pm \beta}{2}) \cos (\frac{\alpha \mp \beta}{2})
\newline
\cos (\alpha) + \cos (\beta) = 2\cos (\frac{\alpha + \beta}{2}) \cos (\frac{\alpha - \beta}{2})
\newline
\cos (\alpha) - \cos (\beta) = -2\sin (\frac{\alpha + \beta}{2}) \sin (\frac {\alpha - \beta}{2})
\newline
\tan (\alpha) \pm \tan (\beta) = \frac {\sin (\alpha \pm \beta)}{\cos (\alpha) \cos (\beta)}
\end{align}
$$
### Квадраты 

$$
\begin{align}
\sin^2 (\alpha) = \frac {1 - \cos (2\alpha)}{2}
\newline
\cos^2 (\alpha) = \frac {1 + \cos (2\alpha)}{2}
\newline
\tan^2 (\alpha) = \frac {1 - \cos (2\alpha)}{1 + \cos (2\alpha)}
\newline
\cot^2 (\alpha) = \frac {1 + \cos (2\alpha)}{1 - \cos (2\alpha)}
\end{align}
$$
